Центральное поле - это когда у нас сила направлена по радиус-вектору.

$$
\vec{F}(\vec{r}) = F(r) \frac{\vec{r}}{r}
$$
Если $F$ сонаправлена с $r$, то будет отталкивание.
Иначе притяжение.

Закон движения:

$$
m\vec{W} = F(r) \frac{\vec{r}}{r}
$$
Тогда домножим векторно на $\vec{r}$

Получим:

$$
m \frac{d\vec{v}}{dt} x \vec{r} = 0
$$
Тогда внесём в производную:

$$
m \frac{d(\vec{v}x\vec{r})}{dt} = 0 \implies \vec{v} x \vec{r} = const
$$
Тогда векторная константа:
$$
\vec{c} = \vec{r} x \vec{v}
$$
Это называется интеграл площадей.

Отсюда получаем, что $\vec{c} \perp \vec{r}$

А поскольку он неизменный, то получается, что движение плоское.

Если домножим на $m$, то получим, что кинетический момент постоянный:
$$
\vec{K_{0}} = m\vec{c}
$$
И в чём идея - у нас система 6 порядка, мы не особо умеем это решать.

А поскольку это первый интеграл, то можно понизить порядок аж на 2, тогда у нас 4 порядок.

Запишем уравнение в цилиндрических координатах:

$$
\begin{cases}
m(\dot{\dot{r}} - r\dot{\phi}^{2}) = F(r) \\
m(\frac{1}{r} \frac{d}{dt}(r^{2}\phi)) = 0 \\
m\dot{\dot{z}} = 0
\end{cases}
$$
$$
\dot{\dot{r}} - r\dot{\phi}^{2} = F\frac{r}{m}
$$
И теперь замена:
$$
\dot{\dot{r}} - \frac{c^{2}}{r^{3}} = \frac{F(r)}{m}
$$

Теперь замена Бине:
$$
r = \frac{1}{u}, \frac{d}{dt} \rightarrow \frac{d}{d\phi}
$$

$$
\dot{r} = \frac{dr}{dt} = \frac{dr}{d\phi} \frac{d\phi}{dt} = -\frac{d(\frac{1}{r})}{d\phi} c = -u'c
$$
Посчитаем теперь:
$$
\dot{\dot{r}} = \frac{d\dot{r}}{dt} \frac{d\phi}{dt} = -u'' c \frac{c}{r^{2}} = -u'' c^{2}u^{2}
$$
$$
-u''c^{2}u^{2} - c^{2}u^{3} = \frac{F(u)}{m}
$$

И теперь получаем:
$$
u'' + u = -\frac{F(u)}{mc^{2}u^{2}}
$$
Движение в координатах $u, \phi$

Потенциал:
$$
\Pi = -\frac{a}{r} + \frac{b}{r^{2}}
$$
Если существует $U$ такое, что:
$$
F_{x} = \frac{dU}{dx}, F_{y} = \frac{dU}{dy}, F_{z} = \frac{dU}{dz}
$$
Тогда $U = - \Pi$, $U$ - силовая функция

И мы получаем, что $F = - grad \Pi$

$$
F(r) = - \frac{a}{r^{2}} + \frac{2b}{r^{3}}
$$
$$
F(u) = -au^{2} + 2bu^{3}
$$
Тогда подставим в уравнение Бине:
$$
u'' + u\left(1 + \frac{2b}{mc^{2}}\right)= \frac{a}{mc^{2}}
$$
Обозначим первое за $w^{2}$, а второе за $\delta$

И теперь мы можем получить общее решение:
$$
u'' + w^{2}u = \delta \implies u(\phi) = A\cos(w\phi + \phi_{0}) + \frac{\delta}{w^{2}}
$$
Теперь если заменить, то можем перейти к радиус-вектору:
$$
r(\phi) = \frac{1}{u(\phi)} = \frac{\frac{w^{2}}{\delta}}{1 + \frac{Aw^{2}}{\delta} \cos(w\phi + \phi_{0})} = \frac{p}{1 + e\cos (w\phi + \phi_{0})}
$$
Тогда если $b = 0$ в потенциале, то мы имеем закон обратных квадратов, тогда $w = 0$ и отсюда получаем, что:
$$
r(\phi) = \frac{p}{1 + e \cos(\phi + \phi_{0})}
$$

$e = 0$ - окружность, $0 < e < 1$ - эллипс, $e = 1$ - парабола, $e > 1$ - гипербола

Интересно, что самая правая точка у эллипса - это перицентр.

Задача.

Кидаем камень с полюса под углом $\alpha$ с горизонтом, скорость $\vec{v_{0}}$.

Нужно, чтоб камень полетел на экватор.
Плюс минус очевидно, что камень полетит по эллипсу.

Сила:
$$
F = -  \frac{\mu m}{r^{2}}, \mu = GM
$$
уравнение Бине:
$$
u'' + u = \frac{\mu u^{2}}{c^{2} u^{2}} = \frac{\mu}{c^{2}}
$$
Мы знаем, что было в начале и что было в конце 
$$
u(0) = A\cos 0+ B \sin 0 + \frac{\mu}{c^{2}}
$$
$$
u(\phi) = u\left(\frac{\pi}{2}\right) = A \cos \frac{\pi}{2} + B \sin \frac{\pi}{2} + \frac{\mu}{c^{2}}
$$

Отсюда можем найти начальные условия: $A = B = \frac{1}{R} - \frac{\mu}{c^{2}}$
Тогда:

$$
u'(\phi) = -A\sin \phi + B \cos \phi = - \frac{\dot{r}}{c}
$$
$\dot{r} = v_{0} \sin \alpha$

Тогда отсюда имеем:
$$
\frac{1}{R} - \frac{\mu}{c^{2}} = B = - \frac{v_{0}\sin \alpha}{c}
$$
Отсюда можем найти $v_{0}$.

