Есть основные понятие

Импульс:
$$
\vec{Q} = m\vec{v}
$$

$$
\vec{r_{c}} = \frac{\sum\limits m_{i}\vec{r_{i}}}{\sum\limits m_{i}}
$$

Скорость центра масс:
$$
M\vec{v_{c}} = \sum\limits m_{i} \dot{\vec{r_{i}}}
$$
$$
\frac{d\vec{Q}}{dt} = \sum\limits m_{i}\dot{\dot{\vec{r_{i}}}} = \sum\limits F_{i}^{(e)} = \vec{R}
$$
Если просуммируем все силы, то убьются все внутренние силы и останутся только внешние.
$R$ - главный вектор

Теорему об изменении импульса (ЭТО НЕ ВТОРОЙ ЗАКОН НЬЮТОНА). Момент импульса (кинетический момент).

Обозначается буквой $\vec{K}$, считается относительно какой-то точки, в отличие от импульса.

$$
\vec{K_{A}} = \sum\limits_{i=1}^{n} \vec{\rho_{i}} x m_{i}\vec{v_{i}} = \sum\limits \vec{AB} x 
$$
$$
\vec{\rho_{i}} = \vec{AB} + \vec{R_{i}}
$$
$$
\vec{K_{A}} = AB x M\vec{v_{c}} + \vec{K_{b}}
$$
Это формула замены полюса.

Для твёрдого тела.
$$
\vec{K_{A}} = \sum\limits \vec{\rho_{i}} x m\vec{v_{i}} = \sum\limits \vec{\rho_{i}} x m_{i}(\vec{v_{A}} + \vec{w} x \vec{\rho_{i}}) = \sum\limits \vec{\rho_{i}} x m_{i}\vec{v_{A}} + \sum\limits \vec{\rho_{i}} x m_{i}(\vec{w} x \vec{\rho_{i}})
$$
Расписали:

$$
\vec{K_{A}} = M\vec{r_{c}} x \vec{v_{A}} + \sum\limits m_{i}(\vec{w}\rho_{i}^{2} - \vec{\rho_{1}}(\vec{w}\vec{\rho_{i}}))
$$
Рассматриваем случай плоскопараллельного движения, поэтому последнее скалярное произведение 0, тогда получаем:

$$
\vec{K_{A}} = M\vec{r_{c}} x \vec{v_{A}} + I_{A} \vec{w }
$$
Если точка $C$ - центр масс, $O$ - неподвижная точка, тогда первое слагаемое у нас улетает.

$$
\frac{dK_{A}}{dt} = \sum\limits \dot{\vec{\rho_{i}}} x m_{i} \vec{v_{i}} + \sum\limits \vec{\rho_{i}} x m_{i}\dot{\vec{v_{i}}} = - \sum\limits \dot{\vec{OA}} x m_{i}\vec{v_{i}} + \sum\limits \vec{\rho_{i}} x \vec{F_{i}^{(e)}} = - \vec{v_{A}} x M\vec{v_{c}} + \vec{M^{(e)}}
$$

Решим задачу - падает парашютист с самолёта, известны силы сопротивления.

$\vec{F} = -\beta \vec{v}$

$\vec{r} = \begin{pmatrix}x \\ y\end{pmatrix}$, $\vec{v} = \begin{pmatrix}\dot{x}  \\ \dot{y}\end{pmatrix}$

$$
\begin{cases}
m\dot{\dot{x}} = -\beta \dot{x} \\
m \dot{\dot{y}} = - \beta{\dot{y}} - mg
\end{cases}
$$
Переобозначим:
$$
\dot{x} = v_{x} \implies m\dot{v_{x}} = -\beta v_{x} \implies v_{x} = A_{1} \exp\left(-\frac{\beta}{m}t\right) \implies x(t) = - \frac{m}{\beta} A_{1} \exp \left(- \frac{\beta}{m} t\right) + A_{2}
$$
$y_{общее} = y_{од} + y_{частное}$

$$
m \dot{V_{y}} = - \beta V_{y} - mg
$$
Частное решение можно найти в виде:
$$
V_{y} = -\frac{mg}{\beta}
$$
(чтоб сократилось)

Тогда отсюда:

$$
y = - \frac{mg}{\beta}t + B_{1}
$$
Запишем момент инерции относительно точки $B$:
$$
\vec{K_{B}} = \vec{BD} x m\vec{v_{D}} + I_{0}\vec{w}
$$
И мы как раз вводим момент инерции, чтоб мы могли посчитать легко момент инерции.

$$
\vec{v_{D}} = \vec{v_{пер}} + \vec{v_{отн}}
$$
И относительная скорость 0, потому что мы идём по стержню (коллинеарно).

А переносное $v = \vec{w} x \vec{BD}$

Подставим:

$$
\vec{K_{B}} = -m\vec{w}BD^{2} + I_{B}\vec{w}
$$
$$
K_{B} = -mwl^{2} + \frac{m(2a)^{2}}{3}w
$$
Теперь продифференцируем:

$$
\frac{dK_{B}}{dt} = -2mwl\dot{l}
$$
$$
\frac{dK_{B}}{dt} = mg(a + l)\cos \alpha
$$
Приравняем:
$$
-2mwl\dot{l} = mg(a + l)\cos \alpha
$$
$$
\int_{0}^{2a} \frac{l}{a + l} dl = -\int_{0}^{T} \frac{g}{w} \cos \alpha dt
$$
При этом $\alpha = wt$
