11.46
$$
\vec{M_{0}} =  \begin{pmatrix}Apf(t) \\ Bqf(t) \\ Crf(t)\end{pmatrix} = J_{0}\vec{w}f(t)
$$
Введём следующим образом:
$$
\vec{w} = g(t)\vec{\Omega}
$$
Делаем такую замену, чтоб сократить

Динамическое уравнение:
$$
J_{0}\dot{\vec{w}} + \vec{w} x J_{0}\vec{w} = \vec{M_{0}} = J_{0}\vec{w}f(t)
$$
Если подставить, то получим:
$$
\dot{g}J_{0}\vec{\Omega} + gJ_{0}\dot{\vec{\Omega}} + g^{2}\vec{\Omega} x J_{0}\vec{\Omega} = gJ_{0}\vec{\Omega}f
$$
Если выбрать $\dot{g} = gf$, то у нас правая часть сократится

Если проинтегрировать, то:
$$
g(t) = \exp(\int_{0}^{t}f(\tau)d\tau)
$$

Итого получаем:
$$
J_{0}\dot{\vec{\Omega}} + g\vec{\Omega} x J_{0}\vec{\Omega} = 0
$$
$$
\vec{\Omega(t)} = \vec{\Omega(a(t))}
$$
Делаем специальную замену так, чтоб можно было преобразовать производную:
$$
\dot{\vec{\Omega}} = \frac{d\Omega}{da} \frac{da}{dt} = \vec{\Omega}' \dot{a}
$$
$$
\dot{a}J_{0}\vec{\Omega'} + g\vec{\Omega(a(t))} x J_{0}\vec{\Omega}() = 0
$$
Теперь если подогнать $a$ таким образом, что
$$
\dot{a(t)} = g(t)
$$
Итого можем получить:
$$
a = \int_{0}^{t}g(\psi)d\psi = \int_{0}^{t}\exp(\int_{0}^{\psi}f(\tau)d\tau)
$$
Тогда если так выбрать, то:
$$
J_{0}\vec{\Omega'} + \vec{\Omega(a)} x J_{0}\vec{\Omega} = 0
$$
Мы пришли к случаю Эйлера! Мы его уже решали
