Теорема. Пусть функция y = y(x) дифференцируема в x0, а z = z(y) диф. в т. y0 = y(x0)
Тогда дифференциал z рассматриваемый как функция лишь от y в т. y0 и дифференциал 
z = z(y(x)) = f(x) в т x0 записываются одинаково.
а именно dz = z'(y0) dy
При этом в первом случае (Z = Z(y))
dy = y - y0, а во втором случае dy дифф. y(x) в т x0
Доказательство:
z = z(y), dz = z'(y0)dy, dy = y - y0 (по определению дифференциала)
Рассмотрим сложную функцию (композицию) z = z(y(x)) = f(x):
dz = f'(x0) dx = z'(y(x0))y'(x0) dx = z'(y(x0)) dy(x0)
Замечание: для второго не работает:
z = z(y) дважды дифф.
d^2 z = z''(y0)(dy)^2, dy = y - y0
А если z = z(y(x)), тогда 
d^2 z = f''(x0) * (dx)^2 = (z'(y(x))y'(x))(dx)^2 = z''(y(x0))(y'(x0))^2 + z'(y(x))y''(x0) = z''(y0) (dy)^2 + z'(y0)d^y(x0).
Сначала дифференцируем, потом число.