Ремарка:
n! = 1 * ... n
C_n^k = n!/(n - k)!
Теорема. Пусть существует конечная n-ая производная функции u в x0 и конечная n-ая производная функции v в х0.
(uv)^(n) = сумма по всем k от 0 до n C_n^k * u^(k) (x0) * v^(n - k) (x0)
База при n = 1 - верно (правило произведения)
Переход k -> k + 1
Что делаем? Записываем для k и дифференцируем (как по формуле простого произведения).
Потом делаем замену индекса s + 1 = j
Переобъявляем во второй сумме j, выносим общую часть при j >= 1, пользуемся тождеством на цешки.
Значит формула верна.