Теперь это уже [[линейная функция]] от двух векторов.

Можно записать матрицу билинейной функции:

$b(x, y) = (\beta_{ij})$
Причём элементы этой матрицы - это значения билинейной функции на парах базисных векторов.
Можно переписать иначе $b(x, y) = \epsilon^T B \eta$

При замене базиса она очевидно меняется
Пусть $e' = eS => \epsilon = S \epsilon', \eta = S \eta'$
$b(x, y) = (S\epsilon')^T B(S\eta')$
Тогда:
$B' = S^TBS$

Билинейная функция называется симметричной, если $\forall x, y$
$b(x, y) = b(y, x)$
Очевидно, что она симметрична тогда, когда симметрична её матрица (и обратно).







