Исследовать на сходимость:

$$
\int_{0}^{+inf} \frac{(\sqrt{x^{2} + x^{4}} -x)^{\alpha}}{(x - \ln x)^{2} \ln(e^{x} - x)}
$$
Числитель всегда больше 0, тогда вся функция знакопостоянная.

Любой признак имеет локальный характер, поэтому можно его разбить и по отдельности исследовать

Интеграл с двумя особенностями сходится тогда и только тогда, когда сходятся интегралы соответствующие с одной особенностью

1) $x \rightarrow 0$ (и соответственно интеграл с первой особенностью)
$$
\sqrt{x^{2} + x^{4}} - x = x(\sqrt{1 + x^{2}} -1) = x\left(1 + \frac{x^{2}}{2} - 1\right) = (\frac{x^{3}}{2})^{\alpha}$$
$(x - \ln x) = (-\ln x)^{2}$

$\ln (e^{x} - 1) = \ln \left(1 + x + \frac{x^{2}}{2} - x\right) = \frac{x^{2}}{2}$

Тогда $f$ эквивалентна 
$$\frac{C}{x^{-3\alpha + 2}\ln^{2}x}$$
Причём нужно записывать, что $C$ зависит от $\alpha$, потому что она может обращаться в 0.

Тогда из [[Эталоны|эталонов]] получаем, что $-3\alpha + 2 < 1$

Эквивалентность по сходимости ФУНКЦИЙ, а не интегралов.

2) $x \rightarrow inf$

Тогда теперь:

$\sqrt{x^{2} + x^{4}} - x = x^{2\alpha}$ (так как $x^{4}$ много больше $x^{2}$ и подавно $-x$).

По сути, такое откидывание справедливо в силу второго признака сравнения (а именно, что мы заменяем на эквивалентную).

$(x - \ln x)^{2} = x^{2}$

$\ln(e^{x} - x) = \ln e^{x} = x$



