Вот дана нам последовательность и почему мы суммируем именно $a_{1} + a_{2} + ... + a_{N}$

А можно ли суммировать $a_{1} + a_{10} + a_{100} ...$.

**Перестановкой** во множестве натуральных чисел назовём биекцию из $N$ в $N$.

**Лемма**. Пусть $m$ - перестановка, тогда $m(j) \rightarrow inf, j \rightarrow inf$.

Кроме того, $k_{n} = \inf_{j > n} m(j), K_{n} = \max_{1 \leq j \leq n}m(j)$. Обе эти штуки улетают в $+inf$

Так как $m$ - это биекция, поэтому существует обратное отображение $j = j(m)$.

Зафиксируем какие-то первые $m$ чисел, возьмём максимум из соответствующих им чисел.

В чём идея-то. Пусть у нас $J(m) = \max (j(1), ..., j(m))$.

Если $j > J(m)$, то так как это биекция, то ей будет соответствовать штука большая, чем $m$, но $m$ произвольное, то есть $m(j) > m$.

Поэтому для любого $m$ существует $J(m)$ такое, что для любого $j > J(m)$ будет $m(j) > m$.

То есть мы и получаем условие.

$k_{n}$ - это нижний предел просто, поэтому он тоже равен $+inf$.

А $K_{n} \geq m(n)$, поэтому второе просто очевидно.

**Теорема** (о перестановке). Пусть $\sum\limits_{m=1}^{inf}a_{n}$ - абсолютно сходящийся ряд. Пусть $m$ - какая-то перестановка.

Тогда ряд $\sum\limits_{j=1}^{inf}a_{m(j)}$ - абсолютно сходится и его сумма равна сумме исходного ряда

1) Посмотрим на абсолютную сходимость

$\sum\limits_{j=1}^{n} |a_{m(j)}|$ - тогда $m(j) \leq K_{n}$ - просто по определению $K_{n}$. Но тогда, мы можем просуммировать исходный ряд от 1 до $K_{n}$ и всё будет хорошо, потому что:

$$
\sum\limits_{j=1}^{N} |a_{m(j)}| \leq \sum\limits_{j=1}^{K_{n}} |a_{j}| \leq \sup_{K}\sum\limits_{j=1}^{K} |a_{j}| < +inf
$$
(супремум - типа определение сходимости, что частичные суммы ограничены)

Но оно верно для любого $N$, поэтому можно по ним супремум взять.
$$
\sup_{n} \sum\limits_{j=1}^{n}|a_{m(j)}| \leq \sup_{K} \sum\limits_{j=1}^{K}|a_{j}| < +inf
$$
Получили определение [[Числовые ряды|абсолютной сходимости]]. (так как существует предел, равный супремуму).

2) Обозначим $\bar{a_{j}} = a_{m(j)}$

$$
S_{n} = \sum\limits_{i=1}^{n} a_{i}, \bar{S_{n}} = \sum\limits_{i=1}^{n}\bar{a_{i}}, \sigma_{n} = \sum\limits_{i=1}^{n}|a_{i}|
$$
Посмотрим на предел разности:

$$
|S_{n} - \bar{S_{n}}| = |\sum\limits_{j=1}^{n} a_{m(j)} - \sum\limits_{j=1}^{n}a_{j}|
$$
Но так как по сути мы уже оценивали разность сумм, тогда, если мы возьмём сумму до $K_{n}$, а не до $n$, то мы получим все члены переставленного ряда + ещё что-то, тогда:
$$
|S_{K_{n}} - \bar{S_{n}}| \leq |\sum\limits_{j=1}^{n}a_{m(j)} - \sum\limits_{j=1}^{K_{n}} a_{j}| \leq |\sum\limits_{j=1, j \ne {m_{1}, .., m_{n}}}^{K_{n}} a_{j}| \leq \sum\limits_{k_{n}}^{K_{n}} |a_{j}| \rightarrow 0
$$
где $k_{n}$ - введено выше, идейно это значит, что после удаления как бы всех $m_{i}$ у нас ещё могут остаться какие-то $m_{j}$ при больших $n$, ну тогда мы их просто включим в функцию с помощью инфимума.

Но ведь $K_{n}$ - подпоследовательность $a_{n}$, поэтому у неё предел такой же

Теперь $$
\lim \bar{S_{n}} = \lim S_{K_{n}} = \lim S_{n}
$$