Пусть даны 2 последовательности

1) $A_{N} = \sum\limits_{n = 1}^{N} a_{n}$ - ограничены (частичные суммы).
2) Пусть $b_{n} \rightarrow 0, n \rightarrow inf$
3) $b_{n}$ - монотонна.

Тогда [[Числовые ряды|ряд]] $\sum\limits a_{n}b_{n}$ - сходится.

Как мы доказывали [[Признак Дирихле (интегралы)|для интегралов]]? Интегрировали по частям, но в дискретном случае у нас просто производная (приращение) заменяется разностью.

Запишем $a_{k} = A_{k} - A_{k-1}$
$A_{0} = 0$

Тогда можно записать это как $\sum\limits_{k = 1}^{N} a_{k}b_{k} = \sum\limits_{k = 1}^{N} (A_{k} - A_{k - 1})b_{k}$

Это называется **преобразование Абеля**.

Перепишем

$$
\sum\limits_{k=1}^{N}a_{k}b_{k} = \sum\limits_{k=1}^{N}A_{k}b_{k} - \sum\limits_{k=1}^{N}A_{k-1}b_{k}
$$
А теперь мы сдвинем индекс в правой сумме, то есть мы переобозначим за $i = k - 1$, тогда $k = i + 1$, а суммирование ведётся по всем $i$ от $0$ до $N - 1$, но $A_{0} = 0$, поэтому далее просто считаем от 1. И опять скрепим суммы
Итог:
$$
\sum\limits_{k=1}^{N}a_{k}b_{k} = \sum\limits_{k=1}^{N}A_{k}b_{k} - \sum\limits_{k=1}^{N - 1}A_{k}b_{k + 1} = A_{N}b_{N} - \sum\limits_{k=1}^{N-1}A_{k}(b_{k} - b_{k+1})
$$
$A_{N}$ - ограничено, а $b_{n}$ - стремится к нулю, поэтому всё окей

Заметим, что ряд $\sum\limits b_{k} - b_{k+1}$ - сходится, так как если это расписать, то там всё до $N$ взаимно убъётся и ничего не останется: $\sum\limits_{k=1}^{N} b_{k} - b_{k+1} = b_{1} - b_{N+1}$, то есть эта штука стремится к $b_{1}$, потому что последний член стремится к 0.

Заметим далее, что так как $b_{n}$ - монотонна, то $b_{k} - b_{k+1}$ либо $\geq 0$, либо $\leq 0$ для всех $k$ в силу монотонности.

Поэтому можно вынести знак минус, если отрицательно и тогда ряд сходится абсолютно!
то есть $\sum\limits |b_{k} - b_{k+1}|$ сходится

Далее, так как $A_{N}$ - ограничена для всех $N$, то $|A_{N}| \leq C$

Потом, получаем, что:
$$
\sum\limits |A_{k}||b_{k} - b_{k+1}| \leq \sum\limits C|b_{k} - b_{k+1}|
$$
Тогда ряд сходится по [[Числовые ряды с неотрицательными членами|признаку сравнения]].

Отсюда получаем, что ряд без модулей тоже сходится, то есть у него есть какой-то предел.

Но поскольку исходную сумму мы разбили на 2 слагаемых у которых есть предел, тогда и у исходной суммы тоже есть предел!