Радиус сходимости равен бесконечности

По сути, у нас есть $f(z) = \sum\limits_{k=0}^{inf} \frac{z^{k}}{k!}$
Нужно доказать, что $f(z) = e^{z}$

Пусть $z = x + iy$, тогда нужно доказать, что: $f(z) = e^{x}(\cos y + i \sin y)$

Сначала покажем, что $f(z_{1} + z_{2}) = f(z_{1})f(z_{2})$

По теореме о [[Перемножение рядов|перемножении рядов]] имеем.
$$
f(z_{1})f(z_{2}) = \sum\limits_{j=1}^{inf} \frac{z^{k_{j}}}{k_{j}!} \frac{z^{n_{j}}}{n_{j}!}
$$
Где $k_{j}, n_{j}$ - какая-то нумерация (причём любая).

Выберем тогда диагоналями (типа сумма 0, сумма 1 на диагонали).

Тогда это:
$$
\sum\limits \frac{z}{k} \frac{z}{n} = \sum\limits_{m=0}^{inf}\sum\limits_{k=0}^{m} \frac{z_{1}^{k}z_{2}^{m-k}}{k!(m - k)!}
$$
Домножим и разделим на $m!$ + воспользуемся биномом, получаем:
$$
f(z_{1})f(z_{2}) = \sum\limits_{m=0}^{inf} \frac{1}{m!}(z_{1} + z_{2})^{m} = f(z_{1} + z_{2})
$$
Тогда теперь $$
f(z) = e^{z} = f(x + yi) = f(x)f(yi)
$$
А $f(yi)$ можно разбить на суммы с нечётными и чётными индексами, тогда у нас и получится соответственно косинус и синус.

