Определение. ОДУ называется обобщённо однородным, если $F(x, y, y') = 0$ не меняется при замене:
$$
\begin{cases}
\bar{x} = tx \\
\bar{y} = t^{p}y, p \in Q, t \ne 0
\end{cases}
$$
Интересно посмотреть, как при такой замене поменяется производная:
$$
y' = \frac{dy}{dx}, \bar{y'} = \frac{d\bar{y}}{d\bar{x}} = t^{p-1} \frac{dy}{dx} = t^{p-1} y'
$$
Уравнение называется обобщённо однородным, если:
$$
F(\bar{x}, \bar{y}, \bar{y'}) = t^{m}F(x, y, y')
$$
При $p = 1$ переходит в однородное, заменой $u(x) = \frac{y(x)}{x} \implies y = ux$

$$
y' = u + xu', y' = f(\frac{x}{y}), xu' = f(u) - u
$$
Мы хотим перейти от обобщённо однородных к просто однородным, которые мы легко можем решать.

Нужно сделать определённую замену. А какую? $y = z^{p}$, но важно учесть, что там могло быть $\pm$.

$$
t^{p}y = t^{p}z^{p} = (tz)^{p}
$$
То есть мы перешли к однородному.

Тогда $\bar{F}(x, z, z') = 0$ можно заменой $u = \frac{z}{x}$ привести к ДУ с разделяющимися переменными:

$$
\bar{y} = t^{p}y = t^{p}(z)^{p} = t^{p}(xu)^{p} = t^{p}x^{p}u^{p}(x)
$$
Тогда последнее нам удобно обозначить за $y = x^{p}w(x)$, где $w(x) = u^{p}(x)$

Решим задачу для примера:

С2.87

$$
y' = x + \frac{x^{3}}{y}
$$
Линейным не является. Проверим на обобщённую однородность.

$$
\bar{x} = tx, \bar{y} = t^{p}y
$$
Заменим в уравнении:
$$
t^{p-1}y'_{x} = tx + \frac{t^{3}}{t^{p}} \frac{x^{3}}{y}
$$
И по сути, у нас $t$ должны совпасть, то есть мы должны мочь вынести множитель из уравнения:
$$
p - 1 = 1 = 3 - p
$$
$p = 2$ подходит.

Делаем замену $y = \pm z^{2}$ (первая замена)

$y' = 2z z'$

Тогда если подставим:
$$
2zz' = x + \frac{x^{3}}{z^{2}}
$$
Реально однородное, делаем замену (вторая замена):
$$
u(x) = \frac{z(x)}{x}, z = xu, z' = u + xu'
$$
$$
2xu(u + xu') = x + \frac{x^{3}}{(xu)^{2}}
$$
Далее, $x \ne 0$, тогда мы получаем:

$$
2u(u + xu') = \frac{u^{2} + 1}{u^{2}}
$$
Упрощаем дальше:
$$
u + xu' = \frac{u^{2} + 1}{2u^{3}} \implies xu' = \frac{1}{2u} + \frac{1}{2u^{3}} - u
$$
$$
xu' = \frac{u^{2} + 1 - 2u^{4}}{2u^{3}}
$$
Вот это с разделяющимися переменными.
Разделяем переменные:
$$
\frac{dx}{x} = \frac{2u^{3}du}{1 + u^{2} - 2u^{4}}
$$
Интересно, что вот это - ДУ с разделёнными переменными.

Делаем третью замену $v(x) = u^{2}(x)$
Получаем:
$$
\frac{vdv}{1 + v - 2v^{2}} = \frac{dx}{x}
$$
$$
\frac{vdv}{(2v + 1)(v - 1)} = \frac{dx}{x}
$$
Распихиваем знаменатель:
$$
- \frac{1}{6} \frac{d(2v + 1)}{2v + 1} - \frac{1}{3} \frac{d(v - 1)}{v - 1} = \frac{dx}{x} 
$$
Интегрируем:
$$
\ln|2v + 1| + 2\ln|v - 1| = -6\ln|x| + C 
$$
$$
(2v + 1)(v - 1)^{2} = \frac{C}{x^{6}}
$$
Получили верный ответ, теперь возвращаемся к $y$
$$
(2y + x^{2})(y - x^{2})^{2} = C
$$
Но в чём проблема - у нас было по сути 2 замены - $y = -z^{2}$ и $y = z^{2}$
Для $z^{2}$ мы всё решили, но не для $-z^{2}$

Как можно было бы решить эти уравнения проще?

Замена $y = x^{p}w(x)$ при $p = 2$ (мы его уже нашли).

Тогда: $y' = 2xw + x^{2}w'$
Подставим в уравнение:
$$
2xw + x^{2}w' = x + \frac{x^{3}}{x^{2}w}
$$
Далее
$$
x(2w + xw') = x(1 + \frac{1}{w})
$$
$$
x \ne 0: 2w + xw' = 1 + \frac{1}{w}
$$
$$
xw' = \frac{w + 1}{w} - 2w = \frac{1 + w - 2w^{2}}{w}
$$
Отсюда сразу получаем:
$$
\frac{wdw}{1 + w - 2w^{2}} = \frac{dx}{x}
$$
Это решаем и всё хорошо.

Филиппов 133.
При каких $\alpha$ и $\beta$ уравнение $y' = ax^{\alpha} + by^{\beta}$ приводится к однородному при помощи замены $y = z^{m}$

При каких $\alpha, \beta$ оно обобщённо однородное с $p = m$.

x -> tx
y -> $t^{m}y$ -> $t^{m}z^{m} = (tz)^{m}$
y' -> $t^{m-1}y' = t^{m-1}(t^{m})' = t^{m-1} = t^{m-1}mz^{m-1}z' = \frac{t^{m-1}mz^{m}z'}{z}$
$$
mt^{m-1} \frac{z^{m}z'}{z} = at^{\alpha}x^{\alpha} + bt^{\beta m}z^{\beta m}
$$
Отсюда:
$$
\beta m = m - 1, \beta = \frac{m - 1}{m}, \alpha = m - 1
$$
После преобразований приходим:
$$
mz^{m-1}z' = ax^{\alpha} + bz^{m\beta}
$$
Тогда:
$$
\alpha = m\beta = m - 1
$$
Из уравнений можно найти на связь между переменными:
$$
\frac{1}{\beta} - \frac{1}{\alpha} = 1
$$
Филиппов 128. Решить ДУ
$$
\frac{2}{3}xyy' = \sqrt{x^{6} - y^{4}} + y^{2}
$$
Замена $u(x) = y^{2} \geq 0$:
$$
\frac{1}{3}xu' = \sqrt{x^{6} - u^{2}} + u
$$
Решаем как обобщённо однородное:
$$
x \rightarrow tx, u \rightarrow t^{p}u
$$
Отсюда сразу $p = 3$, решаем:
$$
u(x) = x^{3}w(x)
$$
$$
u' = 3x^{2}w + x^{3}w'
$$
$$
\frac{1}{3}(3x^{3}w + x^{4}w') = \sqrt{x^{6} - x^{6}w^{2}} + x^{3}w
$$
Вытаскиваем $x^{6}$, решаем интеграл:
$$
\pm \frac{dw}{\sqrt{1 - w^{2}}} = \frac{3dx}{x}
$$
И далее:
$$
\pm \arcsin w = \ln |x^{3}| + C = \ln |x^{3}|\bar{C}
$$
Теперь обратная замена:
$$
\pm \arcsin \frac{y^{2}}{x^{3}} = \ln \bar{C}|x^{3}|
$$
Проверить - не потеряли ли решение (могли потерять в знаменателе) и это реально так, случай $dW = 0$ 