Дифференциальные уравнения бывают разные. Бывают **обыкновенные** (если одна независимая переменная), если больше, то **уравнение в частных производных** (УМФ).

Пример ОДУ:
$$
F(x, y, y', ..., y^{(n)}) = 0
$$
Решим уравнение:
C1.13
$$
x^{2} = (c + y)e^{y}
$$
Дифференцируем по алгоритму:
$$
2xdx = ce^{y}dy + e^{y}dy + ye^{y}dy
$$
Поделим на $dx$.
$$
2x = e^{y}y'(c + y + 1)
$$
Выразим из начального уравнение $c$ и подставим его.
$$
c = \frac{x^{2}}{e^{y}} - y \implies 2x = e^{y}y'\left(\frac{x^{2}}{e^{y}} + 1\right)\implies 2x = y'(x^{2} + e^{y})
$$
Можно записать в **форме Коши** (это когда выражаем наибольший порядок производной).
$$
y' = \frac{2x}{x^{2} + e^{y}}
$$

Алгоритм:
+ $\phi(x, y, c_{1}, ..., c_{n}) = 0$
  $n$ раз дифференцируем, считая, что $y = y(x)$

ОДУ 1-го порядка с разделяющимися переменными.

$
1) $y' = f(x)$
$y = \int f(x)dx + C$
2) $y' = \frac{dy}{dx}$
   $\frac{dy}{f(y)} = dx, f(y) \ne 0$
   $\int \frac{dy}{f(y)} = x + C$
3) $$f(y*) = 0, y* = const$$
4) $$y' = f(x)g(y), g(y*) = 0$$
5) $$y' = f(x)g(y), \frac{dy}{g(y)} = f(x)dx$$
6) (если $w \ne 0, g \ne 0$) $$h(y)w(x)y' = f(x)g(y), \frac{h}{g}dy = \frac{f}{w}dx$$
7) $$h(y)w(x)dy = f(x)g(y)dx$$

Теперь порешаем задачки

$$
yy'\cos x = (1 - y)\sin x
$$
1) $y = 1$ - решение, $\cos x \ne 0$
2) $$\int \frac{y dy}{1 - y} = \int \frac{\sin x}{\cos x}dx$$
Интегрируем и упрощаем + раскрываем модули, получаем:
$$
y + \ln|1 - y| = \ln |\cos x| + C \implies
(1 - y)e^{y} = C_{1}\cos x
$$
Итого ответ:
$$
(1 - y)e^{y} = C\cos x, C \in R
$$

2.44 
$y(1 + ce^{x}) = 1$. Найти ортогональные траектории (степанов, глава 3, параграф 5, п. 1)

Перпендикулярные прямые описываются так:
$$
y'f(x, y) = -1
$$
Нам нужно найти как раз $f(x, y)$.

То есть нужно выразить $y'$ из исходного уравнения.
$$
y' + cye^{x} + cy'e^{x} = 0 \implies y' = \frac{1}{y^{2} - y}
$$
Ну и подставляем:
$$
\frac{y^{3}}{3} - \frac{y^{2}}{2} = -x + C
$$
Задача со звёздочкой.

Нужно найти решения, но не все, а такие, которые $y(0) = 1$
$$
2y' = (y^{2} - 2y)e^{x^{2}}
$$
Сначала замечаем, что $y = 0, y = 2$ - решение, но не задачи Коши.

Разделяем:
$$
\frac{2dy}{y(y - 2)} = e^{x^{2}}dx
$$
Но правая часть не интегрируется! Поэтому сделаем такой трюк, пользуясь, что:
$$
\int f(x)dx = \int_{a}^{x} f(\psi)d\psi + C
$$
Тогда:
$$
\int_{1}^{y} \frac{dy}{y - 2} - \int_{1}^{y} \frac{dy}{y} = \int_{0}^{x}e^{\psi^{2}} d\psi + C
$$
Преобразуем:
$$
\frac{y - 2}{y} = Ce^{\int_{0}^{x} e^{\psi^{2}}d\psi}
$$
Находим $C = -1$ (подставляя $y = 1, x = 0$)

