Пусть $V$ - конечномерное векторное пространство.

Тогда $V^{*}$ - сопряжённое векторное пространство, причём их размерности совпадают

Если $e_{1}, ..., e_{n}$ - базис в $V$, а $e^{1}, ..., e^{n}$ - базис в $V^{*}$

$$
e^{i}(e_{j}) = \delta_{j}^{i}
$$
Символ Кронекера.

Пусть $\Lambda^{k}V^{*}$ - пространство полилинейных антисимметричных функций.

Тогда $k = 0$ - это константа, первая степень, это просто $V^{*}$

А что такое $k = 2$?

$$
f(v_{1}, v_{2}) = f\left(\sum\limits a_{i}e_{i}, \sum\limits b_{j}e_{j}\right) = \sum\limits a_{i}b_{j}f(e_{i}, e_{j}) = \sum\limits (a_{i}b_{j} - a_{j}b_{i}) f(e_{i}, e_{j})
$$
Мы просто взяли эту полилинейную функцию, подставили туда числа и вынесли, тогда обозначим коэф при $f$ за внешнее произведение $e^{i} * e^{j}$

То есть на самом деле базис в $\Lambda^{k}V^{*} = C_{n}^{k}$
То есть при $k > n$, то у нас всё зануляется.

А при $k = n$ получаем детерминант.

Пусть $dx^{i} = e^{i}$, $dx^{i}(x) = x_{i}$

А какой физический смысл? Это всё по сути ориентированная площадь, натянутая на вектора.

А внешнее произведение задаёт какую-то форму

Тогда:
$$
dx^{1} * dx^{2} * dx^{4} \begin{pmatrix}1 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 0 \\ 1 & 3 & 1 \\ 1 & 4 & 0\end{pmatrix}
$$
То есть мы действуем какой-то формой на матрицу, а это на самом деле детерминант

Итого получаем $-2$

Тогда:
$$
w = dx_{1} * ... * dx_{n}
$$
То есть это форма объёма!

Поймём что происходит при замене базиса

Если $x' = a_{11}x^{1'} + ... a_{1n} x^{n'}$

Тогда $x = Ax'$

Таким образом мы получаем, что $w = \det A dx^{1'} ... dx^{n'}$

Итого, когда мы берём интеграл по $n$ переменным и сделаем там замену, то у нас как раз вынесется модуль определителя замены (якобиана то есть).

$$
x' = f_{1}(x_{1}', ..., x_{n}')
$$
Тогда если рассмотреть $F$ как гладкое отображение, то по всем переменным мы получим столбец $f$.

Но поскольку $F$ гладкое, то мы можем его в окрестности приблизить линейным.

А что там за матрица? Якобиан

Тогда мы теперь можем понять что происходит при замене:
$$
\int_{G} \phi(x_{1}, ..., x_{n}) dx_{1}...dx_{n} = \int_{F^{-1}(G)} \phi(F(x_{1}', ..., x_{n}')) * |\det J| dx_{1}'...
$$







