Пусть есть $F: E \rightarrow \Omega$
$G: \Omega \rightarrow R^{d}$

$GF(x) = G(F(x))$

Теорема. Пусть $E$ - открыто, $\Omega$ - тоже

Пусть $F$ [[Дифференцируемые отображения|дифференцируема]] в $x^{0}$, а $G$ дифференцируема в $y^{0}$, тогда $GF(x)$ - дифференцируемо и при этом $D(GF)(x^{0}) = DG(y^{0})DF(x^{0})$

**Доказательство**.

Так как $F$ - дифференцируемо, то в достаточно малой окрестности $x$:
$$
F(x) - F(x^{0}) = DF(x^{0})(x - x^{0}) + o(||x - x^{0}||)
$$
Далее, так как $G$ - дифференцируемо, то в достаточно малой окрестности $y$:
$$
G(y) - G(y^{0}) = DG(y^{0})(y - y^{0}) + o(||y - y^{0}||)
$$
Так как $F$ дифференцируема $\implies$ непрерывна $\implies$ если $x$ попадает в достаточно малую окрестность $x^{0}$, то $y$ попадёт в малую окрестность $y^{0}$, так как $F(x^{0}) = y^{0}$

Подставим тогда:
$$
G(F(x)) - G(F(x^{0})) = DG(F(x^{0}))(DF(x^{0})(x - x^{0}) + \vec{o}(||x - x^{0}||)) + e_{y^{0}}(y) ||...||
$$
$$
G(F(x)) - G(F(x^{0})) = DG(F(x^{0}))DF(x^{0})(x - x^{0}) + DG(F(x^{0}))\vec{o}(||x - x^{0}||) + e_{y^{0}}(F(x))||DF(x^{0})(x - x^{0}) + o(||x - x^{0}||)
$$
И вот в чём идея,
$DG(F(x^{0}))o(||x - x^{0}||) = o(||x - x^{0}||)$, при этом меняется высота столбца кстати

Следствие: **инвариантность формы первого дифференциала** (записи).

$y = F(x)$
$z = H(y)$

Тогда $d(HZ) = dz = DH(y^{0})dy$ имеет ту же форму записи, что и дифференцирование отображения $z = H(y)$
только в первом случае $dy$ - дифференциал отображения $y = F(x)$ в точке $x^{0}$
а во втором случае $dy$ - это просто $y - y^{0}$

Доказательство:
$d(HF) = D(HF)(x^{0})(x - x^{0})$ 
Но по предыдущей теореме мы знаем, что $D(HF)(x^{0}) = DH(y^{0}) * DF(x^{0})$
$dy = DF(x^{0})dx$ (просто как дифференциал $F$)
Тогда просто подставив и получим требуемое

То есть мы получили, что форма записи одинаковая.

Для чего это нужно? для $d(yx) = xdy + ydx$ и по аналогии

Для дифференциалов высших порядков аналогичное утверждение не имеет места.