Пусть $G \subset R^{n}$  и задана функция $f$

Тогда для любого $i$
$$
\exists \frac{df}{dx_{i}}(x^{0}) \iff \begin{cases}
\exists \frac{df}{dl_{i}^{+}} \\
\exists \frac{df}{dl_{i}^{-}} \\
\frac{df}{dl_{i}^{+}} = -\frac{df}{dl_{i}^{-}}
\end{cases}
$$
[[Частная производная]] и [[Производная по направлению|производная по направлению]].
И при этом $\frac{df}{dx_{i}}(x^{0}) = \frac{df}{dl_{i}^{+}}(x^{0}) = -\frac{df}{dl_{i}^{-}}(x^{0})$
$l_{i}^{+}$ - это единичка на $i$-ой позиции, везде 0
$l_{i}^{-}$ - это $-1$ на $i$-ой позиции.

Зафиксируем $i$ и рассмотрим функцию:

$\phi(t) = f(x_{1}^{0},..., x_{i}^{0} + t, ..., x_{n}^{0})$

Тогда $\exists \frac{df}{dx_{i}}(x^{0}) \iff \frac{d\phi}{dt}(0)$

Тогда существует и правостороняя, и левостороняя производные, и они равны:
$$
\phi'_{+}(0) = lim_{t\rightarrow +0} \frac{f(...,x_{i}^{0} + t, ...) - f(x^{0})}{t}
$$
$$
\phi'_{-}(0) = lim_{t\rightarrow -0} \frac{f(...,x_{i}^{0} + t, ...) - f(x^{0})}{t}
$$
Ну а тут можно заменить $h = -t$, тогда во второй производной из-за знаменателя выскочит +, а направление - это как раз и будет единичка на $i$-ой позиции (или -единичка).