**Лемма**.
Пусть $A$ - линейное отображение и оно обратимо (определитель не 0) ($R^{m} \rightarrow R^{m}$)

Тогда $\exists c > 0$ : $||A(x) - A(y)|| \geq c||x - y||$

Существует $A^{-1}$

$x = A^{-1}Ax$

(это было [[Линейные операторы|здесь]])
Тогда $||x|| = ||A^{-1}Ax|| \leq ||A^{-1}||||A(x)|| \implies ||A(x)|| \geq \frac{1}{||A^{-1}||}||x||$

Но тогда:
$$
||A(x) - A(y)|| = ||A(x - y)|| \geq \frac{1}{||A^{-1}||}||x - y||
$$
**Теорема**.
Пусть задано отображение $F$ и оно [[Дифференцируемые отображения|дифференцируемо]] в точке $x^{0}$

Пусть матрица Якоби обратима.

Тогда найдётся $\delta, c > 0$ такие

что для любого $x$ из ЗАМКНУТОГО дельта-шара с центром в $x^{0}$ будет верно:

$$
||F(x) - F(x^{0})|| \geq c ||x - y||
$$
(идейно - если отображение дифференцируемо, то его можно аппроксимировать линейным с точностью до $o$-малого, на которое можно забить в достаточно малой окрестности, а для линейных мы уже доказали)

Дифференцируемость:
$$
F(x) = F(x^{0}) + DF(x^{0})(x - x^{0}) + e(x)||x - x^{0}||
$$
$DF(x^{0})(x - x^{0})$ - линейное и обратимое

Тогда:
$$
||DF(x^{0})(x - x^{0})|| \geq \frac{1}{||DF(x^{0})^{-1}||}||x - x^{0}||
$$
Теперь по неравенству треугольника:

$$
||F(x) - F(x^{0})|| \geq ||DF(x^{0})(x - x^{0})|| - ||e(x)||x - x^{0}||||
$$
Но $e(x) \rightarrow 0, x \rightarrow x^{0}$
Тогда $\exists \delta > 0 : ||e(x)|| \leq \frac{1}{2} \frac{1}{||DF^{-1}(x^{0})||}$

Подпираем:
$$
||F(x) - F(x^{0})|| \geq \frac{1}{||DF(x^{0})^{-1}||}||x - x^{0}|| - \frac{1}{2||DF(x^{0})^{-1}||}||x - x^{0}||
$$
Ну и получили как раз оценку.

Теперь сама **теорема об открытом отображении**.

Пусть $F: \Omega \rightarrow R^{m}$

$\Omega \subset R^{m}$ - непустое открытое

$F$ - является дифференцируемым отображением.

И пусть $\forall x_{0} \in \Omega$ $DF(x^{0})$ - обратимо

Тогда $F(\Omega) \subset R^{m}$ - открыто.

Фиксируем произвольную точку $x^{0} \in \Omega$ и $y^{0} = F(x^{0})$

Покажем, что $\exists r > 0, B_{r}(y^{0}) \in F(\Omega)$

Пользуясь предыдущей теоремой $\exists \delta, c > 0$ такие, что замкнутый дельта-шар с центром в $x^{0} \in \Omega$ и $||F(x) - F(x^{0})|| \geq c ||x - x^{0}||$

И возьмём $r = \frac{c\delta}{2}$

Возьмём произвольную точку $\bar{y} \in B_{r}(y^{0})$ и покажем, что $\exists \bar{x} \in B_{\delta}(x^{0})$ такое, что $F(\bar{x}) = \bar{y}$

Для любого $x$ из сферы, радиусом $\delta$ верно, что $||F(x) - F(x^{0})|| \geq c\delta$

Тогда рассмотрим: (для иксов со сферы)

$$
||F(x) - y^{*}|| \geq ||F(x) - y^{0}|| - ||y^{0} - y^{*}|| > \frac{c\delta}{2}
$$
Тогда если рассмотреть функцию $h(x) = ||F(x) - y^{*}||$, то на сфере она $> \frac{c\delta}{2}$, в центре она $< \frac{c\delta}{2}$А если рассмотреть замкнутый шар, то это компакт и на нём достигается минимум, пусть это точка $x^{*}$, в ней по необходимому условию экстремума должно быть, что градиент = 0.

Аналогично выполнено для $h^{2}(x)$, поэтому рассмотрим:
$$
\frac{dh^{2}(x)}{dx_{i}} = \sum\limits_{j=1}^{m} 2 \frac{dF_{j}}{dx_{i}}(F_{j}(x) - y_{j}^{*})
$$

А заметим, что это $i$-ая компонента градиента, которая получается умножением $i$-ой строчки матрицы Якоби, но заметим, что тут у нас меняется $F$, а не $x$, что происходит только в случае, если матрица Якоби транспонированная, поэтому:

$$
grad h^{2}(x^{*}) = 2 (DF(x^{*}))^{T}(F(x^{*}) - y^{*}) = 0
$$
Поэтому $F(x^{*}) = y^{*}$

То есть, что и требовалось

**Лемма**. Прообраз любого открытого - открыт
Пусть у нас есть 2 метрических пространства $(X_{1}, d_{1})$ и $(X_{2}, d_{2})$, пусть $F:\Omega \rightarrow X_{2}$

$F \in C(\Omega, X_{2}) \iff \forall V$ - открытого в $X_{2}$ будет $F^{-1}(V)$ - открыт в $X_{2}$.

Непрерывность:
$$
\forall y^{0} = F(x^{0}) \forall e > 0 \exists \delta > 0: F(B_{\delta}(x)\cap\Omega) \subset B_{e}(y^{0})
$$
Тогда:
$$
B_{\delta}(x_{0}) \subset F^{-1}(B_{e}(y^{0}))
$$
И это выполнено для любого $e > 0$ и для любого $y^{0} = f(x^{0})$.

(ну то есть у нас прообраз как минимум содержит $B_\delta(x_{0})$, то есть точку с какой-то окрестностью) $\implies$ определение открытости.

Любое открытое представляется в виде объединения шаров.

И причём прообраз любого объединения равен объединению прообразов.

В обратную сторону легко, так как если прообраз любого $e$ шара открыт, то можно найти дельта шар такой, что $F(B_{\delta}(x^{0})) \subset B_{e}(y^{0})$
