Пусть $F: \Omega \rightarrow R^{m}$ - непусто, открыто.
Пусть $x^{0} \in \Omega$

1) $y^{0} = F(x^{0})$ - внутреняя точка для $F(\Omega)$
2) Пусть $\exists F^{-1}$
3) Пусть $F^{-1}$ непрерывно в точки $y^{0}$
4) $det DF(x^{0}) \ne 0$, $F$ - дифференцируемо в $x^{0}$

Тогда $F^{-1}$ дифференцируемо в $y^{0}$ и кроме того $DF^{-1}(y^{0}) = (DF(x^{0}))^{-1}$

Так как $F$ - [[Дифференцируемые отображения|дифференцируемо]].

$$
F(x) - F(x^{0}) = DF(x^{0})(x - x^{0}) + e(x)||x-x^{0}||
$$
Так как $y^{0}$ - внутреняя точка, то $\exists e > 0: B_{e}(y^{0}) \subset F(\Omega)$

Теперь для всех $y$ из этого шара подставим (там точно есть обратное, так как залезает в образ):

$$
y - y^{0} = DF(F^{-1}(y^{0}))(F^{-1}(y) - F^{-1}(y^{0})) + e(F^{-1}(y))||F^{-1}(y) - F^{-1}(y^{0})||
$$
Хотим получить линейность обратного отображения, домножим тогда слева на обратную матрицу:
$$
F^{-1}(y) - F^{-1}(y^{0}) = DF(F^{-1}(y^{0}))^{-1}(y - y^{0}) - DF(F^{-1}(y^{0}))^{-1}e(F^{-1}(y^{0}))||...||
$$
Осталось использовать непрерывность $F^{-1}$.

У нас была [[Об открытом отображении|геометрическая теорема]]:
$$
\exists \delta, c > 0, B_{\delta}(x^{0}), ||F(x) - F(x^{0})|| \geq c||x - x^{0}||, \forall x
$$
(шар замкнутый).

В силу непрерывности:
$$
\exists e > 0, \forall y \in B_{e}(y^{0}): F^{-1}(y) = x \in B_{\delta}(x^{0})
$$
То есть можно найти настолько близкий $e$, чтоб мы попали в $B_{\delta}(x^{0})$

Оценим теперь этот остаточек:
$$
||DF(F^{-1}(y^{0}))^{-1}e(F^{-1}(y))||F^{-1}(y) - F^{-1}(y^{0})|||| \leq ||DF(F^{-1}(y_{0}))^{-1}|| ||F^{-1}(y) - F^{-1}(y^{0})|| ||e(F^{-1}(y))||
$$
Интересный факт - $DF$ тут это линейный оператор, поэтому эта оценка верна в соответствиии с $||A(x)|| \leq ||A||||x||$ [[Линейные операторы|отсюда]].

Если подставить в геометрическую теорему $x = F^{-1}(y)$, то получим, что:
$$
||y - y^{0}|| \geq c||F^{-1}(y) - F^{-1}(y^{0})
$$
И это можно вcтавить в оценку:
$$
... \leq ||DF(x^{0})^{-1}|| ||e|| ||y - y^{0}||
$$
Теперь мы это оценили какими-то числами и нормой эпсилон.

Осталось понять, почему норма эпсилон стремится к 0.

$$
\lim_{x\rightarrow x^{0}} e(x) = 0
$$
$F^{-1}$ - непрерывна в т. $y^{0}$, тогда можно заменить переменную под знаком предела и:
$e(F^{-1}(y)) \rightarrow 0, y \rightarrow y_{0}$

Тогда норма от него тоже стремится к 0.

Отсюда и получаем дифференцируемость обратного отображения.



