Пусть у нас был $x$ с координатным столбцом $\psi$ и $y$ с координатным столбцом $\eta$.

Заменили базис и теперь: $\psi = S\psi'$, $\eta = S\eta'$

Поймём, что происходит с [[Билинейные формы (семинар)|билинейной формой]].

$b(x, y) = \psi^{T}B\eta = (S\eta')^{T}B(S\eta') = \psi^{T'}B'\eta'$

Тогда получаем $B' = S^{T}BS$

Причём заметим, что матрица **линейного преобразования** выглядела как $A' = S^{-1}AS$ при замене базиса.

То есть они отличаются, запомнить в целом легко, так как при линейном преобразовании не меняется детерминант и след матрицы, поэтому $det(A') = det(A)$, поэтому там должно быть $S^{-1}$, чтоб в произведении детерминанты дали единичку.

А что происходит тут?
$det B' = (det S)^{2}det B$

То есть сохраняется знак и сохраняется [[Ранг матрицы|ранг]].





