Теорема. Для любой [[Квадратичные формы (семинар)|квадратичной формы]] существует базис, где она имеет диагональный вид.
То есть $k(x) = \beta_{1}x_{1}^{2} + ... + \beta_{n}x_{n}^{2}$

Ну и потом можно поделить $x_{i}$ на $\sqrt{\beta_{i}}$ и таким образом привести форму к виду, где на диагонали стоят -1, 0, 1, этот вид называется **каноническим**. Такой базис тоже существует всегда.

Приведём к этому базису так же (через [[Замена базиса в билинейной форме|замену базиса]]).

Пусть у нас первые $k$ элементов на диагонали идут с плюсом, потом $l$ на диагонали с -1.

Ранг формы $rg k(x) = rg B = k + l$ равен [[Ранг матрицы|рангу матрицы]].

Есть понятие $rg_{+} k(x) = k$ (положительные) - это **положительный индекс инерции**.

Есть понятие $rg_{-} k(x) = l$ (отрицательные) - это **отрицательный индекс инерции**.

Есть понятие **сигнатура** $sgn k = rg_{+} - rg_{-}$

Теорема инерции. При замене базиса положительный и отрицательный индексы инерции не меняются.

Задача 1:

Приведём квадратичную форму к каноническому виду методом Лагранжа (выделением квадратов).

$k(x) = x_{1}^{2} + x_{2}^{2} + 4x_{3}^{2} + 4x_{1}x_{3} + 2x_{2}x_{3} + 6x_{1}x_{2}$

Собираем всё с $x_{1}$, добавляем до полного квадрата:

$k(x) = (x_{1}^{2} + 4x_{1}x_{3} + 4x_{3}^{2} + 6x_{1}x_{2} + 9x_{2}^{2}) - 4x_{3}^{2} - 9x_{2}^{2} + 4x_{3}^{2} + x_{2}^{2} + 2x_{2}x_{3}$ (выделили всё с $x_{1}$ и добавили $4x_{3}^{2}$ и $9x_{2}^{2}$ до полного квадрата).

Тогда:
$k(x) = (x_{1} + 3x_{2} + 2x_{3})^{2} + 8x_{2}^{2} + 2x_{2}x_{3}$

$8x_{2}^{2} + 2x_{2}x_{3} = (2\sqrt{2}x_{2})^{2} + 2 * 2\sqrt{2}x_{2} x + (\frac{1}{2\sqrt{2}}x_{3})^{2}) - (\frac{1}{2\sqrt{2}}x_{3})^{2}$

Тогда можно заменить:

$x_{1}' = x_{1} + 3x_{2} + 2x_{3}$
$x_{2}' = \left((2\sqrt{2}x_{2})^{2} + 2 * 2\sqrt{2}x_{2}x_{3} + \left(\frac{1}{2\sqrt{2}}x_{3}\right)^{2}\right) = 2\sqrt{2}x_{2} - \frac{1}{2\sqrt{2}}x_{3}$
$x_{3}' = \frac{1}{2\sqrt{2}}x_{3}$

То есть мы получаем, что $k(x) = x_{1}'^{2} - x_{2}'^{2} - x_{3}'^{2}$ и $B = \begin{pmatrix}1 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & -1\end{pmatrix}$

Приведём методом элементарных преобразований. Делаем одни и те же действия и со строчками, и со столбцами:

$\begin{pmatrix}1 & 3 & 2 \\ 3 & 1 & 1 \\ 2 & 1 & 4\end{pmatrix}$ (из третьей вычитаем 2 первые строчки) $\begin{pmatrix}1  & 3  & 2  \\ 3 & 1 & 1 \\ 0 & -5 & 0\end{pmatrix}$ (теперь мы и из третьего столбика вычитаем 2 первых столбика) $\begin{pmatrix}1 & 3 & 0 \\ 3 & 1 & -5 \\ 0 & -5 & 0\end{pmatrix}$ (вычтем из второй строчки 3 первых строчки) $\begin{pmatrix}1 & 3 & 0 \\ 0 & -8 & -5 \\ 0 & -5 & 0\end{pmatrix}$ (и то же самое со столбиками) $\begin{pmatrix}1 & 0 & 0 \\ 0 & -8 & -5 \\ 0 & -5 & 0\end{pmatrix}$ (поделим на -1 и домножаем на 8 2 строку и второй столбец) $\begin{pmatrix}1 & 0 & 0 \\ 0 & -8 & -8 \\ 0 & -8 & 0\end{pmatrix}$ (к третьей строке прибавим 2) $\begin{pmatrix}1 & 0 & 0 \\ 0 & -8 & 8 \\ 0 & 0 & -8\end{pmatrix}$ (теперь то же самое со столбцами) $\begin{pmatrix}1 & 0 & 0 \\ 0 & -8 & 0 \\ 0 & 0 & -8\end{pmatrix}$ (отнормируем, получим) $\begin{pmatrix}1 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & -1\end{pmatrix}$

Пример - когда нет квадратов:

$k(x) = 2x_{1}x_{2} + 2x_{1}x_{3} + 2x_{2}x_{3}$

Замена следующим образом:

$x_{1} = x_{1}' + x_{2}'$
$x_{2} = x_{1}' - x_{2}'$
$x_{3} = x_{3}'$
(смысл замены в том, что мы делаем разности квадратов)

$k(x) = 2((x_{1}' + x_{2}')(x_{1}' - x_{2}') + (x_{1}' + x_{2}')x_{3}' + (x_{1}' - x_{2}')x_{3}') = 2(x_{1}'^{2} - x_{2}'^{2} + 2x_{1}'x_{3}') = 2((x_{1}' + x_{3}')^{2} - x_{2}'^{2} - x_{3}'^{2})$
Тогда $x_{1}'' = \frac{x_{1}' + x_{3}'}{\sqrt{2}} = \frac{x_{1}}{2\sqrt{2}} + \frac{x_{2}}{2\sqrt{2}} + \frac{x_{3}}{\sqrt{2}}$
$x_{2}'' = \frac{x_{2}'}{\sqrt{2}} = \frac{x_{1} - x_{2}}{2\sqrt{2}}$
$x_{3}'' = \frac{x_{3}'}{\sqrt{2}} = \frac{x_{3}}{\sqrt{2}}$







$k(x) = $


