Суммарный [[Потенциал электрического поля|потенциал]] - это сумма потенциалов.
$$
\phi = \phi_{1} + \phi_{2} + ...
$$
Можно записать маленькую разность потенциалов:
$$
d\phi = \phi(\vec{r} + d\vec{r}) - \phi(\vec{r}) = \frac{d\phi}{dx} dx + \frac{d\phi}{dy} dy + \frac{d\phi}{dz} dz = d\vec{r}\vec * {\nabla}\phi
$$ Это с одной стороны если записать, с другой же стороны мы получаем:
$$
d\phi = - \vec{E} * d\vec{r}
$$
Тогда если мы приравняем эти 2 выражения, то получим:
$$
\vec{E} = - \vec{\nabla}\phi
$$
Ну по сути, это просто градиент:

Подставим в [[Теорема Гаусса|теорему Гаусса]];
$$
\vec{\nabla} \vec{E} = 4\pi\rho
$$
Интересно, что:
$$
\triangle = \vec{\nabla}\vec{\nabla} = (\frac{d^{2}\phi}{dx^{2}}, \frac{d^{2}\phi}{dy^{2}}, \frac{d^{2}\phi}{dz^{2}})
$$

И тогда мы можем получить **уравнение Пуассона**
$$
\triangle \phi = -4\pi\rho
$$
В случае, если $\rho = 0$, то получаем **уравнение Лапласа**:
$$
\triangle \phi = 0
$$