Функция задана на интервале называется выпуклой вниз на (a, b) если для любых x1, x2 будет верно, что:
f(tx1 + (1 - t)x2) <= tf(x1) + (1 - t)f(x2) для любых t из 0; 1 (неравенство Йенсена)
Выпуклость вверх в обратную сторону (вогнутость).
В чём смысл:
вот у нас есть 2 точки на функции, тогда по сути слева у нас точка между этими двумя точками (так как выпуклая, поэтому она ниже), а справа у нас хорда.
То есть по сути - что любая точка между двумя произвольными точками лежит под хордой, задаваемой этими точками.
Важная теорема:
если f выпукла вниз на (a, b), то она непрерывна на (a, b)
Теорема: пусть f дважды дифф. на (a, b), тогда:
1) f - выпукла вниз <=> f''(x) >= 0 для всех х из (a, b)
2) f - выпукла вверх в другую сторону
Докажем пункт 1, так как второй аналогично. Докажем, что выпукла вниз.
Фиксируем произвольную точку x0, пусть u (o, min{x0 - a, x0 - b}).
Тогда x1 = x0 - u
x2 = x0 + u, тогда x0 - это середина 
f(x1) = f(x0) + f'(x0)(-u) + f''(x0) * u^2/2 + O(u^2), u -> 0
аналогично для x2
Так мы можем сделать для любого u
Используем условие выпуклости:
f(x0) <= f(x1) + f(x2)/2 -> f''(x0)/2 + o(1) >= 0
Переходя к пределу в неравенстве
Пусть наоборот:
фиксируем произвольные точки x1, x2 из (a, b)
фиксируем t из (0, 1)
и покажем, что выполнено неравенство Йенсена
Возьмём разложение Тейлора с ост членом в форме Лагранжа [[Формула Тейлора в форме Лагранжа]]
Пусть x0 = tx1 + (1 - t)x2
По формуле Тейлора с ост. членом в форме лагранжа в x0
f(x1) = f(x0) + f'(x0)(x1 - x0) + f''(кси1)/2! * (x1 - x0)^2
аналогично f(x2) (кси - точки ближе к x0, мы можем так записать, поскольку у нас типа x1 -> x0)
Так как вторые производные неотрицательные:
f(x1) >= f(x0) + f'(x0)(x1 - x0)
f(x2) >= f(x0) + f'(x0)(x2 - x0)
Берём выпуклую комбинацию:
tf(x1) + (1 - t)f(x2) >= f(x0) + f'(x0)...
tx1 + (1 - t)x2 = x0
Получаем, что:
tf(x1) + (1 - t)f(x2) >= f(x0)
Ну и что и требовалост по сути
[[Точка перегиба]]
