Теорема. Пусть f дифф на (a, b)
1) Если f'(x) >= 0 на a, b <=> f нестр. возрастает
2) аналогично нестрого убывает
3) f'(x) > 0, то f стр возрастает
4) f'(x) < 0, f стр убывает
Докажем 1:
пусть производная >= 0, тогда возьмём 2 точки x < y (из a, b).
f(y) - f(x) = f'(кси)(y - x), но правая часть >= 0, тогда f(y) >= f(x)
если f нестрого возрастает, тогда покажем, что производная >= 0
x0 из a, b
f(x) - f(x0)/x - x0 тогда при любой кофигурации эта дробь >= 0, так как f дифференцируема в x0, то переходя к пределу x -> x0, то получим, что f'(x0) >= 0, но x0 - произвольная
Но из строгого возрастание не вытекает положительность производной. (пример - f(x) = x^3)
