Пользуемся теоремой Клини:
$L$ - [[Регулярные языки и выражения|регулярный язык]] $\iff$ существует [[Детерминированные конечные автоматы|детерминированный конечный автомат]].

1. Морфизмы

Пусть $\Sigma$ - алфавит, $\Sigma^{*}$ - [[Слова и языки|язык всех слов]].

Пусть $\Delta,\Sigma$ - алфавиты.
Тогда:
$$
h: \Delta^{*} \rightarrow \Sigma^{*}
$$
**Гомоморфизм**, если для любых $x, y \in \Delta^{*}$ будет верно, что:
$$
h(xy) = h(x)h(y)
$$
Пусть $L$ - язык над $\Delta$.

Тогда
$$
h(L) = \cup_{x\in L} [h(x)]
$$
Подстановка языка:
$$
s: \Delta^{*} \rightarrow 2^{\Sigma^{*}}
$$
То есть тут мы слово, сопоставляем языку из одного слова.
В таком случае:
$$
s(xy) = s(x)s(y)
$$
Если $L$ - регулярный, для любого $a \in \Delta$, $s(a)$ - тоже регулярный, тогда:
$s(L)$ - тоже регулярный.

$h: [0, 1]^{*} \rightarrow [0, 1, 2]^{*}$
$h(0) = e$
$h(1) = 21$

Тогда:
$$
h(L(0^{*})) = [e]
$$
$$
h(L(1^{*})) = L((21)^{*})
$$
Пусть у нас есть морфизм
$$
h: \Delta^{*} \rightarrow \Sigma^{*}
$$
Пусть есть какой-то язык $L \subset \Sigma^{*}$

Тогда:
$$
h^{-1}(L) = [x \in \Delta^{*} | h(x) \in L]
$$
Обратный морфизм

Теорема. Если $L$ - регулярный, $h$ - морфизм, тогда $h^{-1}(L)$ - регулярный.

Поскольку $L$ - регулярный, то существует автомат:
$$
A = (\Sigma, Q, s, F, \delta)
$$
принимает $L$.

Тогда построим $A' = (\Delta, Q, s, F, \delta')$

Пусть $\delta'(q, a) = \delta^{*}(q, h(a))$

Докажем по индукции (по длине слова), что:
$$
\delta'^{*}(q, x) = \delta^{*}(q, h(x))
$$
Тогда:
$$
x = e: \delta'^{*}(q, e) = q = \delta^{*}(q, e) = \delta^{*}(q, h(e))
$$
$$
x = ay: \delta'^{*}(q, ay) = \delta'^{*}(\delta'(q, a), y) = \delta'^{*}(\delta^{*}(q, h(a)), y) = \delta^{*}(\delta^{*}(q, h(a)), h(y)) = \delta^{*}(q, h(a)h(y)) = \delta^{*}(q, h(ay))
$$
Тогда:
$x$ принимается $A'$, тогда $\delta'^{*}(s, x) \in F$, $\delta^{*}(s, h(x)) \in F$
$h(x)$ принимается $A$, тогда $h(x) \in L$, то есть $x \in h^{-1}(L)$

Например, у нас дан регулярный язык $L$, тогда нам нужно найти регулярный язык без второго символа.

$h: [0, 0', 1, 1']^{*} \rightarrow [0, 1]^{*}$

$h^{-1}(L)$ - что это.
$$
h^{-1}(L) \cap L((0 + 1)(0' + 1')(0 + 1)^{*} + e + 0 + 1)
$$
Мы типа просто сделаем, чтоб у всех слов были штрихованные символы, а потом мы сделаем так, что:
$$
g(0') = g(1') = e
$$
То есть мы следующим гомоморфизмом просто уничтожим второй символ в слове.
